%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{30}{2}[Endomorphisme, matrice et diagonalisation]
Soit $\CC=\left(e_{1}, e_{2}, e_{3}, e_{4}\right)$ la base canonique de $\R^{4}$. On note $\BB=\left(u_{1}, u_{2}, u_{3}, u_{4}\right)$ où
  \[
  u_{1}=(1,1,1,1), \quad u_{2}=(1,1,-1,-1), \quad u_{3}=(1,-1,1,-1) \qeq u_{4}=(1,-1,-1,1)
  \]

  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $\BB$ est une base de $\R^{4}$

    \item Soit $f$ l'endomorphisme $f$ de $\R^{4}$ tel que $f\left(e_{k}\right)=u_{k}$ pour tout $k \in \interent{1 4}$.

    \begin{enumerate}
      \item Justifier que $f \in GL\left(\R^{4}\right)$ et donner sa matrice dans la base $\CC$.

      \item Expliciter $f^{2}$.

      \item Déterminer la matrice de $f^{-1}$ dans la base $\CC$.
    \end{enumerate}
    \item Soient $\left(x_{n}\right)_{n \in \N},\left(y_{n}\right)_{n \in \N},\left(z_{n}\right)_{n \in \N}$ et $\left(t_{n}\right)_{n \in \N}$ des suites définies par $\left(x_{0}, y_{0}, z_{0}, t_{0}\right) \in \R^{4}$ et
\[
  \forall n \in \N, \quad\left\{\begin{array}{l}
  4 x_{n+1}=x_{n}+y_{n}+z_{n}+t_{n} \\
  4 y_{n+1}=x_{n}+y_{n}-z_{n}-t_{n} \\
  4 z_{n+1}=x_{n}-y_{n}+z_{n}-t_{n} \\
  4 t_{n+1}=x_{n}-y_{n}-z_{n}+t_{n}
  \end{array}\right.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Pour tout $n \in \N$, on note $X_{n}={ }^{t}\left(\begin{array}{lll}x_{n} & \left.y_{n} \quad z_{n} \quad t_{n}\right)\end{array}\right.$. Déterminer $A$ tel que $X_{n+1}=A X_{n}$.

    \item En déduire que les quatre suites tendent vers 0 quand $n$ tend vers $+\infty$.
  \end{enumerate}
    \item On pose $E=\Ker\left(f-2 \id_{\R^{4}}\right)$ et $F=\Ker\left(f+2 \id_{\R^{4}}\right)$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $\R^{4}=E \oplus F$.
    \item En déduire qu'il existe une base $\mathcal{E}$ telle que la matrice de $f$ dans $\mathcal{E}$ est
\[
  \matrice{
  2 & 0 & 0 & 0 \\
  0 & 2 & 0 & 0 \\
  0 & 0 & 2 & 0 \\
  0 & 0 & 0 & -2}
\]
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Remarquons tout d'abord que $\card(\BB)=4=\dim(\R^4)$. Montrons la liberté de la famille, ce qui suffira pour conclure. Soient $x,y,z,t$ quatre réels tels que $xu_1+yu_2+zu_3+tu_4=0$. Alors
	\begin{align*}
	\systeme[xyzt]{x+y+z+t=0,x+y-z-t=0,x-y+z-t=0,x-y-z+t=0} &\iff \systeme[xyzt]{x+y+z+t=0,2z+2t=0,2y+2t=0,2y+2z=0}\\
	&\iff \systeme[xyzt]{x+y+z+t=0,2y+2t=0,2z+2t=0,2z-2t=0}	\iff \systeme*{x=0,y=0,z=0,t=0}.
	\end{align*}
	La famille est libre et est donc une base de $\R^4$.
	\item ~\begin{enumerate}
	\item $f$ est un endomorphisme qui transforme une base de $\R^4$ (la base canonique) en une base de $\R^4$ ($\BB$) : c'est donc un automorphisme. Dans la base canonique :
	\[ B=\Mat_{\CC,\CC}(f) = \matrice{1&1&1&1\\1&1&-1&-1\\1&-1&1&-1\\1&-1&-1&1}.\]
	\item Après calcul, 
		\[ B^2 = \matrice{4&0&0&0\\0&4&0&0\\0&0&4&0\\0&0&0&4} = 4I_4. \] 
	Ainsi, $f^2 = 4\id_{\R^4}$.
	\item D'après ce qui précède, $B^2=4I_4$ donc $B\times \left(\frac14B\right)=I_4$. Ainsi, 
		\[ B^{-1} = \frac14 B = \frac14 \matrice{1&1&1&1\\1&1&-1&-1\\1&-1&1&-1\\1&-1&-1&1}.\]
	\end{enumerate}
	\item ~\begin{enumerate}
	\item Après calcul,
		\[ X_{n+1} = AX_n \text{ avec } A = \frac14\matrice{1&1&1&1\\1&1&-1&-1\\1&-1&1&-1\\1&-1&-1&1}.\]
	\item Remarquons, d'après le résultat précédent que 
	\[ A^2 = \frac{1}{16} B^2 = \frac{1}{4}I_4.\]
	Par récurrence rapide:
	\[ \forall p\in \N,\quad A^{2p} = \frac{1}{4^p}I_4\qeq A^{2p+1} = \frac{1}{4^p}A\]
	et à nouveau par récurrence : 
	\[ \forall n\in \N,\quad X_n=A^nX_0.\]
	Finalement, $\forall p\in \N$ :
	\begin{align*}
	x_{2p} &= \frac{1}{4^p}x_0 \qeq x_{2p+1}=\frac{1}{4^p}\left(x_0+y_0+z_0+t_0\right)\\
	y_{2p} &= \frac{1}{4^p}y_0 \qeq y_{2p+1}=\frac{1}{4^p}\left(x_0+y_0-z_0-t_0\right)\\
	z_{2p} &= \frac{1}{4^p}z_0 \qeq z_{2p+1}=\frac{1}{4^p}\left(x_0-y_0+z_0-t_0\right)\\
	t_{2p} &= \frac{1}{4^p}t_0 \qeq t_{2p+1}=\frac{1}{4^p}\left(x_0-y_0-z_0+t_0\right)
	\end{align*}
	Toutes ces suites tendent vers $0$ lorsque $p$ tend vers l'infini. Puisque $(x_{2p})$ et $(x_{2p+1})$ tendent vers $0$, on en déduit par théorème que $(x_n)$ tend vers $0$, et ceci est valable pour les quatre suites.
	\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
	\item $(x,y,z,t)\in \Ker(f-2\id_{\R^4})$ si et seulement si
	\begin{align*}
	\systeme[xyzt]{-x+y+z+t=0,x-y-z-t=0,x-y-z-t=0,x-y-z-t=0}&\iff \systeme*{x=y+z+t}
	\end{align*}
	Ainsi
	\begin{align*}
	\Ker(f-2\id_{\R^4}) &= \left\{ (y+z+t,y,z,t),\quad (y,z,t)\in \R^3\right\}\\
	&= \Vect\left( (1,1,0,0), (1,0,1,0), (1,0,0,1)\right).	
	\end{align*}
	Ces vecteurs sont libre. En effet :
	\[ \rg((1,1,0,0),(1,0,1,0),(1,0,0,1))=\rg((1,1,0,0),(0,-1,1,0), (0,-1,0,1)) = \rg( (1,1,0,0), (0,-1,1,0),(0,0,-1,1))=3.\]
	De même, $(x,y,z,t)\in \Ker(f+2\id_{\R^4})$ si et seulement si
	\begin{align*}
	\systeme[xyzt]{3x+y+z+t=0,x+3y-z-t=0,x-y+3z-t=0,x-y-z+3t=0}&\iff \systeme[xyzt]{x+3y-z-t=0,x-y+3z-t=0,x-y-z+3t=0,3x+y+z+t=0}\\
	&\iff \systeme[xyzt]{x+3y-z-t=0,-4y+4z=0,-4y+4t=0,-8y+4z+4t=0}\\
	&\iff \systeme[xyzt]{x+3y-z-t=0,-4y+4z=0,4z-4t=0,-4z+4t=0}\\
	&\iff \systeme*{x=-t, y=t,z=t,t=t}
	\end{align*}
	Ainsi, \[ \Ker(f+2\id_{\R^4}) = \Vect( (-1,1,1,1)).\]
	Remarquons que $\dim(\Ker(f-2\id_{\R^4})) + \dim(\Ker(f+2\id_{\R^4}))=3+1=4 = \dim(\R^4)$. Montrons alors que la somme est directe. 
	
	Soit $u\in \Ker(f-2\id_{\R^4})\cap \Ker(f+2\id_{\R^4})$. Alors
	\[ (f-2\id_{\R[4]})(u) = 0 \qeq (f+2\id_{\R[4]})(u) = 0 \]
	soit
	\[ f(u)-2u =0 \qeq f(u)+2u=0\]
	ou encore, en soustrayant : $4u=0$ et donc $u=0$. Ainsi $\Ker(f-2\id_{\R^4})\cap \Ker(f+2\id_{\R^4})=\{0\}$.
	
	La somme est directe, et la somme des dimensions est égale à la dimension de l'espace cherchée : on peut en déduire que $E\oplus F=\R[4]$.
	\item Puisque $E\oplus F=\R[4]$, prenons $(e_1,e_2,e_3)$ une base de $E$, et $(e_4)$ une base de $F$. Par concaténation, et la somme étant directe $(e_1,e_2,e_3,e_4)$ est une base de $\R[4]$. Or :
	\begin{align*}
	e_1\in E &\iff (f-2\id_{\R[4]})(e_1)=0 \iff f(e_1)=2e_1\\	
	e_2\in E &\iff (f-2\id_{\R[4]})(e_2)=0 \iff f(e_2)=2e_2\\
	e_3\in E &\iff (f-2\id_{\R[4]})(e_3)=0 \iff f(e_3)=2e_3\\
	e_4\in E &\iff (f-2\id_{\R[4]})(e_4)=0 \iff f(e_4)=-2e_4.
	\end{align*}
Ainsi, dans la base $\DD=(e_1,e_2,e_3,e_4)$, la matrice de $f$ est 
\[ \Mat_{\DD,\DD}(f) = \matrice{2&0&0&0\\0&2&0&0\\0&0&2&0\\0&0&0&-2}.\]
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
